Я видел смерть; она в молчаньи села
У мирного порогу моего; 
Я видел гроб; открылась дверь его; 
Душа, померкнув, охладела… 
Покину скоро я друзей, 
И жизни горестной моей
Никто следов уж не приметит; 
Последний взор моих очей
Луча бессмертия не встретит, 
И погасающий светильник юных дней
Ничтожества спокойный мрак осветит. 

............................

Прости, печальный мир, где темная стезя
Над бездной для меня лежала ―
Где вера тихая меня не утешала, 
Где я любил, где мне любить нельзя! 

Прости, светило дня, прости, небес завеса, 
Немая ночи мгла, денницы сладкий час, 
Знакомые холмы, ручья пустынный глас, 
Безмолвие таинственного леса, 
И всё… . прости в последний раз. 

А ты, которая была мне в мире богом, 
Предметом тайных слез и горестей залогом, 
Прости! минуло все….. Уж гаснет пламень мой, 

Схожу я в хладную могилу, 
И смерти сумрак роковой
С мученьями любви покроет жизнь унылу. 
А вы, друзья, когда лишенный сил, 
Едва дыша, в болезненном бореньи, 
Скажу я вам: «О други! я любил!…» 
И тихой дух умрет в изнеможеньи, 
Друзья мои, ― тогда подите к ней; 
Скажите: взят он вечной тьмою… 
И, может быть, об участи моей
Она вздохнет над урной гробовою. 